%============================================================
% CHƯƠNG 3: CÔNG NGHỆ SỬ DỤNG
%============================================================
\chapter{CÔNG NGHỆ SỬ DỤNG}
\label{chap:tech}

Chương này trình bày các công nghệ và công cụ cốt lõi được lựa chọn
sử dụng trong đồ án, bao gồm phần cứng thiết bị IoT, nền tảng phần
mềm cho firmware và backend, mô hình học máy cho dữ liệu chuỗi thời
gian, thuật toán nội suy không gian và giao diện người dùng. Với mỗi
công nghệ, trọng tâm là lý do lựa chọn và vai trò cụ thể trong kiến
trúc hệ thống.

%------------------------------------------------------------
\section{Phần cứng}
\label{sec:tech:hardware}
%------------------------------------------------------------

\subsection{Vi điều khiển ESP32}
\label{subsec:tech:esp32}

ESP32 là dòng vi điều khiển (SoC) do Espressif Systems phát triển,
tích hợp bộ xử lý lõi kép Xtensa LX6 32-bit hoạt động ở tần số lên
đến 240~MHz, cùng với Wi-Fi 802.11 b/g/n và Bluetooth 4.2/BLE trên
cùng một chip~\cite{espressif2024esp32}. Các thông số kỹ thuật quan
trọng bao gồm 520~KB SRAM, hỗ trợ Flash ngoài thông thường 4--16~MB,
và đầy đủ các giao tiếp ngoại vi như I2C, SPI, UART, ADC, DAC.

\textbf{Lý do lựa chọn cho đồ án:}

\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
  \item \textbf{Tích hợp Wi-Fi sẵn:} Cho phép kết nối MQTT trực tiếp
    đến broker mà không cần module truyền thông bổ sung, giảm chi phí
    và độ phức tạp phần cứng.
  \item \textbf{Chi phí thấp:} Giá thành module ESP32 trên thị trường
    Việt Nam khoảng 50.000--80.000 VND, phù hợp triển khai nhiều node.
  \item \textbf{Hệ sinh thái phong phú:} Được hỗ trợ đầy đủ bởi
    Arduino IDE với thư viện MQTT (\texttt{PubSubClient}), JSON
    (\texttt{ArduinoJson}) và cảm biến DHT đã trưởng thành.
  \item \textbf{Bộ nhớ Flash đủ dùng:} \texttt{Preferences.h} cho
    phép lưu cấu hình định danh (\texttt{device\_id}, \texttt{api\_key} và địa chỉ \texttt{mqtt\_server}) vào Flash
    bền vững qua các lần reset.
\end{itemize}

\subsection{Cảm biến DHT11}
\label{subsec:tech:dht11}

DHT11 là cảm biến kỹ thuật số đo nhiệt độ và độ ẩm tương đối sử dụng
giao tiếp 1-Wire~\cite{dht11datasheet}. Thông số kỹ thuật chính:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Thông số kỹ thuật cảm biến DHT11}
  \label{tab:dht11_spec}
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Thông số} & \textbf{Giá trị} & \textbf{Đơn vị} \\
    \midrule
    Dải đo nhiệt độ   & 0 - 50          & $^\circ$C       \\
    Độ chính xác nhiệt độ & $\pm$2       & $^\circ$C       \\
    Dải đo độ ẩm      & 20 - 80         & \%RH            \\
    Độ chính xác độ ẩm & $\pm$5          & \%RH            \\
    Điện áp hoạt động & 3.3 - 5         & V               \\
    Giao tiếp         & 1-Wire (Digital) & -             \\
    Tần suất lấy mẫu  & 1                & lần/giây tối đa \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

DHT11 được lựa chọn vì giá thành rất thấp (khoảng 15.000--25.000 VND),
dễ kết nối với ESP32 qua một chân digital duy nhất (GPIO4 trong đồ án),
và thư viện \texttt{DHT.h} đã ổn định, dễ tích hợp. Mặc dù độ chính
xác không bằng DHT22, DHT11 đủ đáp ứng yêu cầu của hệ thống quan trắc
môi trường prototype trong phạm vi đồ án.

%------------------------------------------------------------
\section{Giao thức truyền thông}
\label{sec:tech:protocol}
%------------------------------------------------------------

\subsection{MQTT}
\label{subsec:tech:mqtt}

MQTT (Message Queuing Telemetry Transport) là giao thức truyền thông
nhẹ theo mô hình publish/subscribe, được thiết kế đặc biệt cho các
thiết bị IoT có tài nguyên hạn chế và kết nối không ổn định~%
\cite{banks2014mqtt}. MQTT hoạt động trên nền TCP/IP với overhead
header tối thiểu chỉ 2 byte, tiêu thụ băng thông và năng lượng thấp
hơn nhiều so với HTTP REST.

Trong đồ án, cấu trúc topic MQTT được thiết kế như sau:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Cấu trúc MQTT topic trong hệ thống}
  \label{tab:mqtt_topics}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{p{6cm} p{2cm} X}
    \toprule
    \textbf{Topic} & \textbf{Chiều} & \textbf{Mô tả} \\
    \midrule
    \texttt{devices/register}
      & Node $\to$ Broker
      & Node mới gửi MAC address để đăng ký \\
    \texttt{devices/\{mac\}/config}
      & Broker $\to$ Node
      & Backend trả về \texttt{api\_key} và cấu hình \\
    \texttt{device/\{api\_key\}/data}
      & Node $\to$ Broker
      & Gửi dữ liệu nhiệt độ, độ ẩm định kỳ \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

MQTT broker được tích hợp trực tiếp vào backend Node.js thông qua thư
viện \textbf{Aedes} - một broker MQTT thuần Node.js hiệu năng cao,
không yêu cầu cài đặt broker riêng biệt (như Mosquitto), giúp đơn giản
hóa việc triển khai và tích hợp chặt chẽ với logic nghiệp vụ.

%------------------------------------------------------------
\section{Công nghệ phần mềm Backend}
\label{sec:tech:backend}
%------------------------------------------------------------

\subsection{Node.js và Express}
\label{subsec:tech:nodejs}

Backend hệ thống được xây dựng trên \textbf{Node.js} - môi trường
thực thi JavaScript phía server với kiến trúc event-driven, non-blocking
I/O~\cite{nodejs}. Node.js đặc biệt phù hợp cho các hệ thống IoT đòi
hỏi xử lý nhiều kết nối đồng thời (MQTT, WebSocket, HTTP) với độ trễ
thấp. Framework \textbf{Express} được sử dụng để xây dựng RESTful API,
cung cấp các endpoint quản lý người dùng, thiết bị, dữ liệu, cảnh báo
và dự báo.

Các thư viện npm chính được sử dụng:

\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
  \item \textbf{aedes + mqtt:} MQTT broker và client tích hợp trong
    cùng tiến trình Node.js.
  \item \textbf{socket.io:} Thư viện WebSocket hỗ trợ phân phối dữ
    liệu realtime đến dashboard.
  \item \textbf{pg:} PostgreSQL client cho Node.js.
  \item \textbf{jsonwebtoken + bcrypt:} Xác thực JWT và mã hóa mật khẩu.
  \item \textbf{nodemailer:} Gửi email cảnh báo tự động.
  \item \textbf{cors + dotenv:} Cấu hình CORS và biến môi trường.
\end{itemize}

\subsection{PostgreSQL}
\label{subsec:tech:postgresql}

\textbf{PostgreSQL} là hệ quản trị cơ sở dữ liệu quan hệ mã nguồn mở,
mạnh mẽ và ổn định~\cite{postgresql}. PostgreSQL được lựa chọn cho đồ
án vì:

\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
  \item Hỗ trợ đầy đủ SQL chuẩn, dễ truy vấn dữ liệu lịch sử theo
    khoảng thời gian với \texttt{WHERE timestamp BETWEEN ... AND ...}.
  \item Tích hợp tốt với Node.js qua thư viện \texttt{pg}.
  \item Hỗ trợ chỉ mục (index) trên cột \texttt{timestamp} và
    \texttt{device\_id} giúp truy vấn dữ liệu chuỗi thời gian nhanh.
  \item Miễn phí, phổ biến và dễ triển khai trên môi trường local
    cũng như VPS.
\end{itemize}

Schema cơ sở dữ liệu bao gồm 5 bảng chính: \texttt{users},
\texttt{rooms}, \texttt{devices}, \texttt{readings} và \texttt{alerts},
được trình bày chi tiết trong Chương~\ref{chap:design}.

\subsection{Socket.io}
\label{subsec:tech:socketio}

\textbf{Socket.io} là thư viện cho phép giao tiếp hai chiều, realtime
giữa server và client qua WebSocket (với fallback về HTTP long-polling
khi cần)~\cite{socketio}. Trong hệ thống, Socket.io được sử dụng để
đẩy dữ liệu cảm biến mới nhất đến dashboard ngay khi backend nhận được
từ MQTT, không cần client polling định kỳ. Client xác thực qua JWT
(\texttt{authenticate} event) và đăng ký nhận dữ liệu của thiết bị cụ
thể (\texttt{subscribe\_device} event). Server emit sự kiện
\texttt{new\_reading} đến room \texttt{device\_\{id\}} mỗi khi có dữ
liệu mới từ node tương ứng.

\subsection{FastAPI (Python)}
\label{subsec:tech:fastapi}

\textbf{FastAPI} là framework Python hiện đại để xây dựng API hiệu
năng cao, hỗ trợ bất đồng bộ (async/await) và tự động sinh tài liệu
OpenAPI~\cite{fastapi}. FastAPI được tách thành một \textbf{microservice
độc lập}: dịch vụ dự báo chuỗi thời gian LSTM (chạy trên cổng \textbf{8000}) và dịch vụ nội suy không gian Kriging/IDW kết hợp dự báo (chạy trên cổng \textbf{8001}). Các dịch vụ thực hiện:

\begin{enumerate}[leftmargin=2cm]
  \item \textbf{LSTM inference (cổng 8000):} Nhận yêu cầu từ backend Node.js, truy
    vấn PostgreSQL lấy window 30 bản ghi, chạy mô hình LSTM (PyTorch)
    và trả về 15 giá trị dự báo.
  \item \textbf{Nội suy không gian (cổng 8001):} Kết hợp dữ liệu vị trí và giá
    trị cảm biến của các node, tính toán Kriging/IDW, trả về lưới
    40$\times$50 điểm cho heatmap.
\end{enumerate}

Việc tách ML service thành microservice riêng giúp backend Node.js
không bị block khi thực hiện inference, đồng thời cho phép mở rộng
hoặc thay thế mô hình ML độc lập mà không ảnh hưởng đến luồng xử lý
dữ liệu chính.

%------------------------------------------------------------
\section{Mô hình học máy cho dữ liệu chuỗi thời gian}
\label{sec:tech:ml}
%------------------------------------------------------------

\subsection{Bài toán dự báo chuỗi thời gian}
\label{subsec:tech:timeseries}

Dữ liệu nhiệt độ, độ ẩm và AQI thu thập từ node theo chu kỳ cố định
tạo thành \textbf{chuỗi thời gian} (time series) - tập hợp các quan
sát được sắp xếp theo thứ tự thời gian. Bài toán đặt ra là: dựa trên
$w$ quan sát gần nhất $\{x_{t-w+1}, \ldots, x_t\}$, dự báo $h$ giá
trị tiếp theo $\{\hat{x}_{t+1}, \ldots, \hat{x}_{t+h}\}$~%
\cite{box2015time}.

Trong đồ án, tham số được chọn là $w = 30$ (window size - sử dụng
30 mẫu gần nhất, tương đương 2.5 phút với chu kỳ lấy mẫu 5 giây) và
$h = 15$ phút. Đầu vào mô hình là vector ba chiều gồm nhiệt độ, độ ẩm và AQI
tại mỗi bước thời gian (multi-variate forecasting).

Các phương pháp truyền thống như ARIMA hay Holt-Winters phù hợp với
chuỗi thời gian tuyến tính và ổn định, nhưng kém hiệu quả khi dữ liệu
có tính phi tuyến hoặc phụ thuộc phức tạp vào nhiều biến. Mô hình học
sâu, đặc biệt là \textbf{LSTM}, đã chứng minh vượt trội trong nhiều
bài toán dự báo chuỗi thời gian môi trường nhờ khả năng học các phụ
thuộc dài hạn~\cite{hochreiter1997lstm}.

\subsection{Kiến trúc LSTM}
\label{subsec:tech:lstm}

\textbf{LSTM (Long Short-Term Memory)} là một biến thể của mạng nơ-ron
hồi tiếp (RNN) được thiết kế để giải quyết vấn đề triệt tiêu đạo hàm
(vanishing gradient) trong RNN truyền thống~\cite{hochreiter1997lstm}.
LSTM đưa ra cơ chế \textbf{cell state} và ba \textbf{cổng điều khiển}:

\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
  \item \textbf{Forget gate} $f_t$: Quyết định thông tin nào từ cell
    state cũ cần quên đi.
    \begin{equation}
      f_t = \sigma(W_f \cdot [h_{t-1}, x_t] + b_f)
    \end{equation}

  \item \textbf{Input gate} $i_t$: Quyết định thông tin mới nào cần
    lưu vào cell state.
    \begin{equation}
      i_t = \sigma(W_i \cdot [h_{t-1}, x_t] + b_i)
    \end{equation}
    \begin{equation}
      \tilde{C}_t = \tanh(W_C \cdot [h_{t-1}, x_t] + b_C)
    \end{equation}

  \item \textbf{Output gate} $o_t$: Quyết định phần nào của cell state
    được xuất ra làm hidden state.
    \begin{equation}
      o_t = \sigma(W_o \cdot [h_{t-1}, x_t] + b_o)
    \end{equation}
    \begin{equation}
      h_t = o_t \odot \tanh(C_t)
    \end{equation}
\end{itemize}

Trong đó $\sigma$ là hàm sigmoid, $\odot$ là phép nhân theo từng phần
tử (Hadamard product), $W$ và $b$ là các ma trận trọng số và bias được
học trong quá trình huấn luyện.

\subsection{Framework PyTorch}
\label{subsec:tech:pytorch}

\textbf{PyTorch} là framework học sâu mã nguồn mở do Meta AI phát
triển, nổi bật với đồ thị tính toán động (dynamic computation graph)
cho phép debug trực quan và linh hoạt trong thiết kế
kiến trúc~\cite{pytorch2019}. PyTorch được lựa chọn cho đồ án vì:

\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
  \item API \texttt{torch.nn} rõ ràng, dễ xây dựng kiến trúc LSTM
    tùy chỉnh.
  \item Tích hợp tốt với NumPy và scikit-learn (dùng
    \texttt{scaler.pkl} từ \texttt{sklearn.preprocessing}).
  \item Hỗ trợ lưu và load model weights (\texttt{.pth}) tiện lợi
    cho việc deploy inference trên FastAPI.
  \item Cộng đồng lớn, tài liệu phong phú, phù hợp môi trường nghiên
    cứu và học thuật.
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------
\section{Thuật toán nội suy không gian}
\label{sec:tech:spatial}
%------------------------------------------------------------

\subsection{Bài toán nội suy không gian}
\label{subsec:tech:spatial_problem}

Với $n$ node cảm biến đặt tại các vị trí $(lat_i, lng_i)$ trong không
gian, mỗi node đo được giá trị $z_i$ (nhiệt độ hoặc độ ẩm), bài toán
nội suy không gian là ước tính giá trị $\hat{z}$ tại bất kỳ điểm
$(lat, lng)$ nào trong không gian, từ đó tái tạo bản đồ phân bố liên
tục. Hệ thống sử dụng kết hợp hai phương pháp: \textbf{IDW} và
\textbf{Kriging}.

\subsection{IDW - Inverse Distance Weighting}
\label{subsec:tech:idw}

IDW là phương pháp nội suy xác định, trong đó giá trị tại điểm cần
ước tính được tính là trung bình có trọng số của các điểm đã biết, với
trọng số tỷ lệ nghịch với khoảng cách~\cite{shepard1968idw}:

\begin{equation}
  \hat{z}(x) = \frac{\sum_{i=1}^{n} w_i(x) \cdot z_i}
                    {\sum_{i=1}^{n} w_i(x)},
  \quad w_i(x) = \frac{1}{d(x, x_i)^p}
\end{equation}

Trong đó $d(x, x_i)$ là khoảng cách Euclidean từ điểm cần ước tính
đến node $i$, và $p$ là tham số lũy thừa (thường $p = 2$). Trong đồ
án, IDW được dùng để sinh thêm các \textbf{node ảo} tại các góc phòng,
cải thiện độ bao phủ biên khi số lượng node thực còn ít.

\subsection{Kriging}
\label{subsec:tech:kriging}

Kriging là phương pháp nội suy thống kê địa không gian (geostatistical
interpolation) dựa trên lý thuyết biến ngẫu nhiên khu vực hóa
(regionalized variable)~\cite{cressie1990kriging}. Khác với IDW,
Kriging tối thiểu hóa phương sai ước lượng (BLUE - Best Linear
Unbiased Estimator) thông qua mô hình hóa cấu trúc không gian bằng
\textbf{variogram}. Trong đồ án, Kriging được triển khai qua thư viện
\texttt{pykrige} (Python), sử dụng variogram model dạng Gaussian.

Kriging cho kết quả mượt mà và chính xác hơn IDW khi dữ liệu có cấu
trúc không gian rõ ràng, và là phương pháp chính tạo ra lưới dữ liệu
40$\times$50 điểm dùng để render heatmap trên Leaflet.

%------------------------------------------------------------
\section{Công nghệ Frontend}
\label{sec:tech:frontend}
%------------------------------------------------------------

\subsection{React và Vite}
\label{subsec:tech:react}

Giao diện dashboard được xây dựng bằng \textbf{React 19}~\cite{react2024}
- thư viện JavaScript phổ biến nhất cho phát triển giao diện người
dùng theo mô hình component-based. \textbf{Vite} được sử dụng làm
build tool, cung cấp tốc độ phát triển (HMR - Hot Module Replacement)
và build production nhanh hơn Create React App. React được lựa chọn vì
khả năng cập nhật giao diện phản ứng (reactive) khi nhận dữ liệu
realtime từ Socket.io, phù hợp cho dashboard hiển thị dữ liệu động.

\subsection{Chart.js và react-chartjs-2}
\label{subsec:tech:chartjs}

Biểu đồ thời gian thực và biểu đồ lịch sử dữ liệu cảm biến được vẽ
bằng \textbf{Chart.js} thông qua wrapper \textbf{react-chartjs-2}. Khi
Socket.io nhận được event \texttt{new\_reading}, component React cập
nhật state, Chart.js tự động render điểm dữ liệu mới vào biểu đồ mà
không cần tải lại trang. Biểu đồ dự báo LSTM cũng được hiển thị trên
cùng chart với dữ liệu lịch sử, phân biệt bằng màu sắc khác nhau.

\subsection{Leaflet và react-leaflet}
\label{subsec:tech:leaflet}

Bản đồ phân bố không gian và heatmap được render bằng
\textbf{Leaflet}~\cite{leaflet} - thư viện bản đồ tương tác mã nguồn
mở nhẹ và hiệu năng cao - thông qua wrapper \textbf{react-leaflet}.
Dữ liệu lưới 40$\times$50 điểm từ FastAPI service được chuyển thành
lớp heatmap màu sắc (gradient từ xanh lam - mát/khô đến đỏ -
nóng/ẩm) phủ lên bản đồ sàn phòng, giúp người dùng trực quan nhận
biết vùng có điều kiện môi trường bất thường.

%------------------------------------------------------------
\section{Tổng hợp công nghệ và lý do lựa chọn}
\label{sec:tech:summary}
%------------------------------------------------------------

Bảng~\ref{tab:tech_summary} tổng hợp toàn bộ công nghệ được sử dụng
trong hệ thống và lý do lựa chọn.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tổng hợp công nghệ sử dụng trong hệ thống}
  \label{tab:tech_summary}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{p{3cm} p{3cm} X}
    \toprule
    \textbf{Thành phần} & \textbf{Công nghệ} & \textbf{Lý do lựa chọn} \\
    \midrule
    Vi điều khiển
      & ESP32
      & Tích hợp Wi-Fi, chi phí thấp, hệ sinh thái Arduino phong phú \\
    Cảm biến
      & DHT11
      & Đơn giản, chi phí thấp, đủ độ chính xác cho prototype \\
    Giao thức IoT
      & MQTT (Aedes)
      & Nhẹ, phù hợp IoT, tích hợp trực tiếp vào Node.js \\
    Backend API
      & Node.js/Express
      & Non-blocking I/O, xử lý nhiều kết nối đồng thời tốt \\
    Realtime
      & Socket.io
      & WebSocket dễ dùng, hỗ trợ room/namespace \\
    Cơ sở dữ liệu
      & PostgreSQL
      & Quan hệ đầy đủ, truy vấn time-series hiệu quả với index \\
    ML Framework
      & PyTorch
      & Dynamic graph, linh hoạt, phổ biến trong nghiên cứu \\
    ML Service
      & FastAPI
      & Async Python API, tự sinh OpenAPI docs, tích hợp PyTorch dễ \\
    Nội suy không gian
      & Kriging/IDW
      & Kriging tối ưu thống kê, IDW đơn giản bổ trợ biên \\
    Frontend
      & React 19 + Vite
      & Component-based, reactive UI, build nhanh \\
    Biểu đồ
      & Chart.js
      & Nhẹ, hỗ trợ cập nhật realtime tốt \\
    Bản đồ/Heatmap
      & Leaflet
      & Nhẹ, mã nguồn mở, dễ tích hợp lớp heatmap tùy chỉnh \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}
