%============================================================
% CHƯƠNG 5: KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN
%============================================================
\chapter{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}
\label{chap:conclusion}

Chương này tổng kết quá trình thực hiện đồ án, đánh giá những thành
tựu đạt được so với mục tiêu ban đầu và nhận diện các hạn chế còn
tồn tại. Cuối cùng, chương đề xuất các hướng phát triển tiềm năng
để nâng cao chất lượng và mở rộng phạm vi ứng dụng của hệ thống
trong tương lai.

%------------------------------------------------------------
\section{Kết luận}
\label{sec:conclusion:summary}
%------------------------------------------------------------

Trước thực trạng các hệ thống quan trắc môi trường hiện tại hoặc có
chi phí quá cao, hoặc thiếu khả năng dự báo và trực quan hóa không
gian, đồ án đã đề xuất và triển khai thành công một \textbf{hệ thống
AIoT giám sát và dự báo chất lượng không khí} hoàn chỉnh với chi phí
thấp và mã nguồn mở.

\subsection{Kết quả đạt được}
\label{subsec:conclusion:result}

Về mặt kỹ thuật, hệ thống đã đạt được các thành tựu cụ thể sau:

\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
  \item \textbf{Node cảm biến IoT:} Các node cảm biến hoạt động ổn định, thu thập và gửi dữ liệu định kỳ 5 giây qua MQTT với cơ chế tự động đăng ký (provisioning) và khôi phục kết nối (reconnect) không cần can thiệp thủ công.
  \item \textbf{Backend xử lý thời gian thực:} Kiến trúc backend chính kết hợp MQTT broker và truyền tải WebSockets hoạt động ổn định, phân phối dữ liệu đến dashboard với độ trễ end-to-end trung bình dưới 500ms trong điều kiện mạng LAN.
  \item \textbf{Pipeline dự báo LSTM:} Mô hình LSTM với cửa sổ quan sát 30 và tầm nhìn dự báo 15 phút được huấn luyện hội tụ tốt, phục vụ suy luận qua microservice độc lập trong dưới 200ms mỗi lần dự báo.
  \item \textbf{Nội suy không gian Kriging/IDW:} Từ $n$ điểm đo rời rạc, hệ thống tái tạo bản đồ phân bố nhiệt độ, độ ẩm và chất lượng không khí liên tục trên lưới 40$\times$50 điểm, render heatmap trực quan trên Leaflet trong dưới 2 giây.
  \item \textbf{Dashboard giám sát:} Giao diện người dùng hiển thị dữ liệu realtime, biểu đồ lịch sử, kết quả dự báo và heatmap không gian trên cùng một nền tảng web, không cần tải lại trang.
  \item \textbf{Chi phí thấp:} Tổng chi phí phần cứng một node cảm biến dưới 150.000 VND, thấp hơn nhiều lần so với các thiết bị thương mại tương đương, phù hợp triển khai mật độ cao.
\end{itemize}

\subsection{Đánh giá so với mục tiêu}
\label{subsec:conclusion:eval}

So sánh với các mục tiêu cụ thể đề ra ở Chương~\ref{chap:intro}, hệ thống đã đáp ứng đầy đủ tất cả các mục tiêu trong phạm vi prototype. Đặc biệt, sự kết hợp giữa \textbf{dự báo chuỗi thời gian} và \textbf{nội suy không gian} trong cùng một hệ thống là điểm kỹ thuật nổi bật, chưa được tích hợp trong các giải pháp DIY tương tự hiện có.

\subsection{Hạn chế}
\label{subsec:conclusion:limit}

Tuy nhiên, đồ án vẫn còn một số hạn chế cần nhìn nhận thẳng thắn:

\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
  \item \textbf{Cảm biến hạn chế:} Hệ thống hiện đo nhiệt độ và độ ẩm thông qua cảm biến cơ bản, chưa tích hợp các cảm biến đo chất lượng không khí chuyên sâu khác (như PM2.5, CO$_2$) do chi phí phần cứng thử nghiệm ban đầu.
  \item \textbf{Độ chính xác cảm biến:} Cảm biến thử nghiệm có sai số nhất định, chưa đạt chuẩn đo lường khí tượng hoặc y tế chính thức.
  \item \textbf{Dữ liệu huấn luyện hạn chế:} Mô hình dự báo được huấn luyện trên tập dữ liệu thu thập trong môi trường thực nghiệm quy mô nhỏ, cần được bổ sung nhiều dữ liệu thực tế đa dạng hơn để tăng độ tổng quát hóa.
  \item \textbf{Nội suy không gian với ít node:} Thuật toán nội suy đạt hiệu quả mượt mà và chính xác nhất khi có nhiều điểm đo. Với số lượng node thực nghiệm còn ít, kết quả bản đồ nhiệt phụ thuộc nhiều vào vị trí đặt node.
  \item \textbf{Chưa có đánh giá lâm sàng:} Các kết quả thực nghiệm chỉ mang tính tham khảo, chưa được kiểm chứng so sánh với các thiết bị tham chiếu tiêu chuẩn quốc gia.
  \item \textbf{Bảo mật kênh truyền:} Hệ thống thử nghiệm chưa mã hóa kênh truyền MQTT (chưa dùng MQTT over TLS), tiềm ẩn rủi ro bảo mật thông tin khi truyền trên mạng internet công cộng.
  \item \textbf{Bảo mật biến môi trường:} Trong giai đoạn phát triển ban đầu, thông tin xác thực cơ sở dữ liệu được hardcode trong code Python, tuy nhiên sau đó đã được khắc phục bằng cách cấu hình đọc tập trung từ tệp biến môi trường \texttt{.env}.
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------
\section{Hướng phát triển}
\label{sec:conclusion:future}
%------------------------------------------------------------

Dựa trên những kết quả đạt được và hạn chế đã nhận diện, đồ án đề xuất các hướng phát triển cụ thể như sau:

\subsection{Mở rộng khả năng cảm biến}
\label{subsec:future:sensor}

Ưu tiên hàng đầu là tích hợp thêm các cảm biến chất lượng không khí thực tế như PMS5003 đo PM2.5/PM10, MH-Z19 đo CO$_2$ và cảm biến VOC. Đồng thời, nâng cấp cảm biến đo nhiệt độ/độ ẩm lên dòng có độ chính xác cao hơn để đảm bảo chất lượng dữ liệu đo đạc.

\subsection{Nâng cao mô hình Machine Learning}
\label{subsec:future:ml}

Nghiên cứu áp dụng các kiến trúc mô hình học sâu chuỗi thời gian tiên tiến hơn (như Temporal Fusion Transformer hoặc N-BEATS) và xây dựng pipeline tự động tái huấn luyện (auto-retraining) khi phát hiện độ lệch mô hình (model drift) theo thời gian.

\subsection{Cải thiện nội suy không gian}
\label{subsec:future:spatial}

Nghiên cứu các phương pháp nội suy không gian kết hợp nhiều biến tương quan (Co-Kriging) hoặc tích hợp mô hình CFD (Computational Fluid Dynamics) cho các không gian phức tạp có nhiều vật cản hoặc cửa gió.

\subsection{Tối ưu bảo mật và hạ tầng}
\label{subsec:future:infra}

Triển khai giao thức MQTT over TLS để mã hóa đường truyền dữ liệu từ node cảm biến lên máy chủ. Đóng gói toàn bộ hệ thống bằng Docker Compose để dễ dàng triển khai và kiểm thử tải trên quy mô hàng trăm node hoạt động đồng thời.

\subsection{Tích hợp hệ sinh thái và mở rộng ứng dụng}
\label{subsec:future:integration}

Phát triển ứng dụng di động để người dùng nhận cảnh báo tức thời trên điện thoại, đồng thời thiết lập các kịch bản tự động kích hoạt điều hòa hoặc máy lọc không khí thông qua việc tích hợp với các hệ thống nhà thông minh phổ biến.

\subsection{Thử nghiệm và đánh giá quy mô lớn}
\label{subsec:future:evaluation}

Tiến hành triển khai thực nghiệm với số lượng node nhiều hơn trong thời gian dài hơn, so sánh trực tiếp kết quả đo đạc với các trạm tham chiếu chuẩn để đánh giá khách quan sai số của hệ thống.
