%============================================================
% LỜI CẢM ƠN
%============================================================
\chapter*{LỜI CẢM ƠN}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}

Lời đầu tiên, em xin được gửi lời cảm ơn chân thành nhất đến giảng viên
hướng dẫn là thầy Đỗ Công Thuần. Thầy đã dành rất nhiều thời gian,
công sức để tận tình hướng dẫn em hoàn thành đồ án một cách tốt nhất. Qua
các buổi trao đổi, em không chỉ được hướng dẫn về các kiến thức chuyên môn
mà còn học hỏi được thêm rất nhiều điều như cách làm việc chuyên nghiệp,
cách tiếp cận vấn đề cũng như tư duy phản biện.

Em cũng xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến các giảng viên của Đại Học
Bách Khoa Hà Nội, đặc biệt là các thầy cô của Trường Công nghệ Thông tin
và Truyền thông. Những bài giảng, những tiết học của các thầy cô trong suốt
4 năm đại học đã giúp em có một nền tảng kiến thức vững chắc và ngày càng
hoàn thiện hơn bản thân mình. Những giá trị này sẽ luôn là hành trang quý
báu đối với em trong tất cả các chặng đường phía trước.

Đặc biệt, em cũng không thể không gửi lời cảm ơn đến gia đình, người
thân và bạn bè đã luôn ủng hộ em vô điều kiện, luôn là chỗ dựa tinh thần
vững chắc và cũng là niềm động lực to lớn để em cố gắng từng ngày. Những
lời động viên, hỏi thăm tuy không quá đặc biệt nhưng vẫn luôn tiếp thêm
sức mạnh cho em để vượt qua được những thời điểm khó khăn và có thể đi
được đến ngày hôm nay.

Em xin cảm ơn những người bạn đã cùng đồng hành, động viên em trong
suốt quá trình thực hiện đồ án tốt nghiệp. Những buổi gặp gỡ, nói chuyện đã
giúp em thoải mái hơn rất nhiều về tinh thần khi đang trong giai đoạn căng
thẳng của đồ án.

Cuối cùng, em xin cảm ơn chính bản thân mình đã luôn cố gắng, nỗ lực
để hoàn thiện đồ án. Dù kiến thức có hạn chế, dù có nhiều vấn đề phát sinh
thì bản thân em vẫn luôn tiến về phía trước và dù cho đồ án này vẫn còn tồn
tại rất nhiều thiếu sót, thì em cũng đã hoàn thành đồ án tốt nghiệp với tất
cả khả năng của mình.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
\textit{Em xin chân thành cảm ơn!}\\[1.5cm]
\textbf{Sinh viên thực hiện}
\end{flushright}
